疫情下 東京都的「檢測難民」?

過去一週，東京都爆發第二波疫情，每日新增逾 200 至 300 多宗確診感染個案。都知事小池百合子解釋，確診數飆升與 PCR 檢測數目大幅增加有關。但東京都政府數據顯示，近日陽性率變化不大。更諷刺的是，不少都民投訴，明明已有病徵，卻遲遲未獲檢測。這些「檢測難民」要承受身體不適及心理壓力，同時增加社區傳播風險。

早在 2 月，首相安倍晉三表明「需要確保檢測能力，讓所有病患都能接受 PCR 檢測」。往後數月，當局持續說要「增加檢測」。直到本週四，東京都新增 367 宗確診個案，小池表示乃因每天進行的 PCR 檢測增至 5,800 宗所致。厚生勞動省的顧問報告亦顯示，7 月的 PCR 檢測能力已較 4 月上旬增強 4 倍。可是，「檢測難民」仍然為數不少。

「朝日新聞」報導，足立區一名 30 歲女性在 7 月 5 日開始喉嚨痛及咳嗽，但體溫如常。她往區內的內科醫院求醫，獲處方止咳藥。兩天後，她在用膳時發現失去嗅覺，把香水貼近鼻孔也嗅不到，心想「可能是感染武肺」，但致電東京都諮詢中心約 10 次方能接通，問及能否安排進行 PCR 檢測時，更因沒有發燒及外遊紀錄而被拒絕。

眼見症狀持續，這位女士在 7 月 13 日再向內科醫院求診，醫生與保健所協商後，終於為她安排檢測，兩天後確診，距離病發已過 10 天。因接收輕微症狀病患的酒店已滿，她要與 60 多歲的雙親繼續同住，而曾與她聚餐的多名友人作為密切接觸者，因無症狀而未獲保健所安排檢測。雖然父母在 17 日進行檢測，結果為陰性，但女士直言：

怕會傳染家人的不安尚未消除。東京都及政府均說已經增加了檢測數目，但為何事到如今，光是進行檢測也要花這麼多時間？

「日刊現代」亦指，現時隨著感染者急增，「檢測難民」又多了起來。網上充斥悲嘆求助無門之聲，有的說保健所的電話總打不通，亦有人說因非重症患者而不獲檢測。一名任職都內診所的醫生透露：「本月上旬，有家庭醫生的患者表示出現倦怠感等病徵，表示希望進行 PCR 檢測，遂與保健所聯絡。但保健所以『非重症者不接受』為由而拒絕。」

事實上，統籌抗疫政策的經濟再生大臣西村康稔本月向國會表示，「正在大幅擴充檢測體制，按步就班相當重要」，間接承認檢測不足的問題仍在。與外國相比，日本的檢測數目亦較少。集合全球科學家數據的網站 Our World in Data 顯示，截止 7 月 26 日為止，每 1,000 人當中接受檢測的比率，美國、英國、意大利及韓國，分別是日本的 27、20、8 及 2 倍。

「東京新聞」指出，厚勞省 10 年前已知檢測體制有所不足，當時政府的專家會議建議，要改善針對新型流感流行的檢測體制，尤其是 PCR 等檢測。一名武肺對策政府專家會議成員坦言：「那就像預言一樣。過去 10 年，各屆政府到底做過甚麼？」政府專家會議副主席長尾身茂在國會被問及，為何 10 年前的建議未受重視時，他僅面露困惑表示：「政界老師們至今做過的事均是必要。」

醫療管理研究所理事長上昌廣亦指，「根據現行的『傳染病法』，若無厚勞省、國立傳染病研究所或保健所的指示，民間的醫療機構及檢測公司不能作出檢測」。他認為現時問題在於，「對密切接觸者以外的人士，尚未建立讓醫療工作者、必要工作者、弱勢社群等，無病徵也可進行檢測的制度。明明必需修法，厚勞省及國家的傳染病對策分科會卻來阻撓。若不修法，不能期望可擴大檢測範圍。」

政府抗疫無能，國民唯有自救。世田谷區就自行擴大檢測體制，務求讓護老院工作者、幼兒院的照顧者、學校教師等必要工作者，可定期進行檢測。東京都醫師會亦於週四宣佈，準備將都內可進行 PCR 檢測的醫療機構增至 1,400 間，以應付本月起飆升的需求。副會長角田徹表示：「必需在地區確立初期發現感染者的體制。希望建立一個讓人容易獲得檢測的環境。」